\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}

\title{Účetnictví -  přednáška 3}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Finanční majetek}

majetek (obecně) souhrn veškerých statků, se kterými daná četní jednotka může libovolně nakládat

finanční majetek je významnou součástí aktiv podniku. V rozvaze je FM členěn z hlediska doby vlstnictví do dvou skupin, dlouhodobý (B.III a krátkodobý C.IV)
\subsection{operace s finančními majetky}
pro oblast hosp. operací představujících operace s finančními aktivy je vymezena jednak: úč. tř. 0 - dlouhodobý majetek a jednak úč. tř. 2 - krátkodobý finanční majetek a peněžní prostředky


\subsection{účtová třída 2 - krátkodobý fin. majetek a peněžní prostředky}
charakteristické rysy aktiv a pasiv v této třídě:
\begin{itemize}
	\item vysoká likvidnost
	\item bezprostřední obchodovatelnost
	\item doba držení do 1 roku
\end{itemize}

tato třída zahrnuje: viz účtový rozvrh

\subsection{oceňování krátkodobého finančního majetku}

peněžní prostředky a ceniny, krátkodobé finanční závazky oceňujeme jmenovitou hodnotou

majetkové a dlužné CP pořizovacími cenami

\subsection{účet 211 - pokladna}
eviduje (pokladní kniha) peníze v hotovosti, přijaté šeky a poukázky k zúčtování (např. na odběr zboží)

analyticé účty vedeny podle jednotlivých měn

\begin{itemize}
	\item korunová pokladna (v česku)
	\item valutové pokladny (pro cizí měny)
\end{itemize}

účetními doklady jsou:
\begin{itemize}
	\item příjmové PPD
	\item výdajové VPD
\end{itemize}

výdej peněž zaměstnancům 335/211

závazek k odběratelům platba šekem 211/311

\subsubsection{inventarizace}
souhrn činností směřujících k provnání zjištěného skutečného stavu jednotlivých druhů majetku a závazků s jejich účetními hodnotami (stavem)

průbeh fyzické inventarizace - výsledek zdokumentován inventarizačním zápisem

každá účetní jednotka si vyhodnotí vnitropodnikovou směrnici pro způsob účtování jednotlivých položek

\subsubsection{inventarizační rozdíly}
minimállně k okamžiku sestavení účetní závěrky provádí účetní jednotka inventarizaci peněžních prostředků

podle § 30 odst. zákona o účetnictví: rozdíly mezi skutečným stavem a stavem v účetnictví, které nelze prokázat stanoveným způsobem

\textbf{přebytek pokladní hotovosti} - stav pokladny evidovaný v účetnictví je nižsí než skutečný stav pokladny 211/668

\textbf{pokladní schodek - manko} - stav pokladny evidovaný v účetnictví je vyšší než skutečný stav pokladny 569 Manka a škody na finančním majektu/211 - účetní jednotka s pokladníkem sjednává dohodu o hmotné zodpovědnosti - pokladník se splete, pokladník uhradí

viz přednášku pro doplnění účtú

valutové příjmy a valutové výdaje je třeba přepočítat na české koruny - z těchto rozdílů vznikají kurzové rozdíly - viz přednášku pro účty

\subsubsection{vnitřní směrnice pro vedení pokladny}
součástí této směrnice by mělo být vymezení následujících údajů:
\begin{itemize}
	\item oprávněné osoby a jejich podpisové vzory
	\item hotovostní limit
	\item způsob evidence pokladní hotovosti
	\item dohody o hmotné odpovědnosti
	\item evidence denních tržeb
	\item evidence valut..
\end{itemize}


\subsection{213 - Ceniny}
finanční majtek, tkerý má jmenovitou hodnotu většinou vyznačenou přímo na něm

\begin{itemize}
	\item poštovní známky
	\item kolky
	\item dálniční známky
	\item zakoupené stravenky do provozoven věřejného stravování
	\item telefonní karty
	\item css karty...
\end{itemize}

\subsubsection{účtování cenin}
účetní jednotka vede analytickou evidenci podle jednotlivých druhů cenin

spotřebu cenin účtujeme na účty nákladů 518 - ostatní služby, dálniční známky a koly na účet 538 - ostatní daně a poplatky

inventarizační rozdíly účtovány podobně jako u peněžních prostředků

viz přednášku pro účty

\subsubsection{účtování stravenek}
účetní jednotky přispívají svým zaměstnancům na stravování zajišťované prostřednictví jiných subjetků až do výše 55 \% ceny jednoho hlavního jídla, částka však nesmí překročit 70 \% stravného při tuzemské pracovní cestě trvající 5 - 12 hodin

podmínkou dále je, že zaměstnanec je přítomen na pracovišti během směny minimálně tři odiny

tato částka je daňově uznatelným nákladem, účtujeme na 527 - zákonné sociální náklady

pokud účetní jednotka přispívá nad tuto výši ceny, zvyšují se její náklady, ale o daňově neuznatelnou částku - účtovanou na 528 - ostatní sociální náklady

\subsubsection{inventura cenin}
fyzivká a v souladu se ZÚ musí proběhnout nejméně 1x do roka


\subsection{převody mezi finančními účty}
v případě výběru peněž z bankovního úču do pokladny účtujeme na základě dvou účetních dokladů, a to PPD a BÚ

261 - peníze na cestě - tento účet slouží k překlenutí časového nesouladu mezi vklady, výběry peněz, ěeků a jiných hotovostí a přijetím příslušných bankovních výpisů účetní jednotkou

obdobně se zde účtuje o účetních případech, při kterých dochází k časovému nesouladu při převodem mezi účty účetní jednotky v bankách, sledují se zde i směnky na cestě

účtování

\begin{itemize}
	\item výběr hotovosti z běžného účtu 261/211
	\item příjem vybrané hotovosti do pokladny 221/261
	\item -----------------------
	\item odvod hotovosti na BÚ 261/211
	\item příjem pěněžních prostředků na BÚ 221/261
\end{itemize}


\subsection{bankovní účty}

účtování viz přednášku


\subsubsection{221 peněžní prostředky na účtech}
na konci období josu na účet připisovány úroky z vkladů

finanční instituce účetním jednotkám rovněž průběžně strhávají nejrůznější poplatky, ať již zavedení účtu či za provedení transakcí - evidence jako finanční náklad na 568 - ostatní finanční náklady

inventura v souladu se ZÚ

\subsubsection{kontokorentní účet}
má pasivní zůstatek

podnikatel  má sjednán s bankou ve smlouvě o běžném účtě tzv. úvěrový limit - úvěrový rámec

do výše limitu může účetní jednotka čerpat úvěrové prostřdky k překlenutí krátkodobého nedostatku peněz - negativní zůstatek se převádí do dalšího roku jako úvěr

\subsubsection{devizový účet}
uložení prostředků v cizích měnách

účtování viz přednášku

\subsection{23 - krátkodobé úvěry}
\begin{itemize}
	\item krátkodobé úvěrech na nejvýše jeden rok
	\item překlenovací úvěry, pokud nebyly řešeny v rámci běžného účtu
	\item krátkodobé úvěry poskytnuté na základě eskontovaných směnek...
\end{itemize}

účtování viz přednášku

\textbf{účtování splácení bankovního úvěru} viz přednášku

digitální měna by se měla vykazovat jako specifický druh zásob - nedokončená výroba

\subsection{23 - eskontní úvěry}
v případě, že dodavatel (majitel směnky) potřebuje peněžní prostředky před splatností směnky, můůže předložit (podstoupit, prodat) směnku bance a požádat ji o směněčný (eskontní úvěr)

\subsection{24 - krátkodobé finanční výpomoci}

KFV jsou závazky ÚJ ke třetím osobám (jiné osoby než finanční instituce nebo společníci obcodní korporace) za poskytnuté peněžnní prstředky na základě uzavřené smlouvy

peněžní prostředky poskytnuté jiné společnosti např.: na základě emitovaných krátkodobých dluhopisů...

\subsection{25 - cenné papíry}

analytické účty: se vedou podle jednotlivých druhů cenných papírů, emitentů těchto cenných papírů, jmenovitých hodnot, popřípadě podle měn, na které cenné papíry znějí, podle data emise apod.


\subsubsection{CP krátkodobého charakteru}
lze pořídit na primárním a sekundárním trhu

takto nabyté CP se oceňují pořizovací cenou, která zahrnuje \textbf{veškeré přímé náklady} s pořízením související (cena CP, odměna makléři, provize burze, poplatky poradcům apod.) - účet 259

nelze zahrnout úroky z úvěru na pořízení CP a náklady spojené s jejich úsržbou

oceňování CP probíhá i k okamžiku sestavení účetní závěrky, oceňuje se reálnou hodnotou, tj. tržní hodnotou vyhlášenou na tuzemské nebo zahraniční burze nebo na jiném veřejném organizovaném trhu,

jestliže je tržní hodnota neznámá, je za reálnou hodnotu považován odborný odhad znalce

opravné položky (29) dočasné snížení hodnoty finančního majetku

z pohledu účetnictví patří mezi KCP:
\begin{itemize}
	\item CP určené ÚJ k obchodování (dluhové, majetkové)
	\item K dluhové CP, u kterých má ÚJ záměr a schopnost je držet do splatnosti
	\item ostatní (realizovatelné) CP, u kterých není znám záměr účetní jednotky
\end{itemize}




















\end{document}
